\begin{scriptsize}
\begin{longtable}{p{15cm}}
\toprule
\rowcolor[gray]{0.9}
{\textbf{\textsc{Gestão Ambiental no Setor Energético (193666)}}} \\
\midrule

\textbf{Ementa} \\
I. Sistemas e instrumentos de gestão ambiental aplicados no controle de impactos ambientais em empreendimentos do setor energético desde a utilização de recursos naturais para geração, transporte, distribuição e uso final de energia útil.
 \\
II. Conceitos e aplicação prática dos requisitos ambientais em processos produtivos por demandas de Legislação Ambiental, Acordos Internacionais, Normas de Certificação Ambiental e Padrões Sistematizados de Boas Práticas.
 \\

\textbf{Programa} \\
1. Introdução: Contexto geral – demandas mundiais, regionais e locais pela responsabilidade ambiental por empreendimentos do setor energético por requisitos legais e de mercado desde a utilização dos recursos naturais até a utilização final da energia útil. Conceitos aplicáveis: sistema de gestão ambiental, ferramentas de gestão, ciclo de vida de processos produtivos de geração, transformação, transporte, distribuição e uso final de energia;
 \\
2. Sistema de Gestão ambiental no escopo de empreendimento no setor energético:	Instrumentos de gestão ambiental: Acordos Internacionais que o país é signatário. Legislação Brasileira (Políticas Nacionais, Leis, Decretos, Resoluções e outros). Normas de Certificação Ambiental; Padrões Sistematizados de Boas práticas Institucionais.
 \\
3 Estudos de Caso em empreendimentos no setor energético em sistemas de geração, transporte, distribuição e uso de energia: Fluxos de massa e energia no Ciclo de Vida do processo produtivo com aspectos ambientais. Legislação Aplicável – da captação dos requisitos à rotina operacional. Sistema de Gestão Ambiental no escopo da família de normas ABNT NBR ISO 14.000. Boas práticas Sistematizadas de Gestão Ambiental no escopo dos empreendimentos.
 \\ 

\textbf{Bibliografia Básica} \\
- ABNT NBR ISO 14.001: 2015. Sistemas da Gestão Ambiental: requisitos com orientação para o uso. 
 \\
- ABNT. ABNT NBR ISO 14.040. Gestão ambiental: Avaliação do Ciclo de Vida – Princípios e Estrutura. 2009a.
 \\
- ABNT. ABNT NBR ISO 14.044. Gestão ambiental: Avaliação do Ciclo de Vida – Requisitos e Orientações. 2009b
 \\

\textbf{Bibliografia Complementar} \\
- ABNT. ABNT NBR ISO 26.000. Diretrizes sobre responsabilidade social. 2010.
 \\
- ABNT. ABNT NBR ISO 50.001. Sistemas de gestão da energia — Requisitos com orientações para uso. 2011.
 \\
- BRASIL Lei n. 6.938/1981. Dispõe sobre a Política Nacional do Meio Ambiente, seus fins e mecanismos de formulação e aplicação, e dá outras providências. Disponível em: <http://www.planalto.gov.br/ccivil\_ 03/leis/L6938.htm>. Acessado em: 25 out. 2012.  
 \\
- BRASIL. Resolução CONAMA n. 001/1986. Dispõe sobre critérios básicos e diretrizes gerais para a avaliação de impacto ambiental. Disponível em: < http://www.mma.gov.br/port/conama/legiabre.cfm?codlegi=23>. Acessado em: 25 out. 2012.
 \\
- BRASIL Resolução CONAMA n. 273/2000. Estabelece diretrizes para o licenciamento ambiental de postos de combustíveis e serviços e dispõe sobre a prevenção e controle da poluição. Disponível em: < http://www.mma.gov.br/port/conama/legiabre.cfm?codlegi=271>. Acessado em: 24 out. 2012.
 \\
- BRASIL. Resolução CONAMA n. 319/2002. Dá nova redação a dispositivos da Resolução CONAMA no 273/00, de 29 de novembro de 2000, que dispõe sobre a prevenção e controle da poluição em postos de combustíveis e serviços. Disponível em: < http://www.mma.gov.br/port/conama/legiabre.cfm?codlegi=271>. Acessado em: 24 out. 2012.
 \\
- $[$Ebrary$]$ OLIVEIRA, A.I . (2011). Introdução à legislação ambiental brasileira e licenciamento ambiental. Brasil: Editora Lumen Juris. 675p.
 \\
- FERRARI, M. V. D. Notas de Aula Gestão Ambiental para empreendimentos no Setor Energético. Brasília, 2016. (Apostila da Disciplina).
 \\
\midrule
\textbf{Pré-Requisito:} 
FGA - 198005 Engenharia e Ambiente E FGA - 201626 Gestão da producão e qualidade
 \\
\bottomrule
\end{longtable}
\end{scriptsize}

